\begin{comment}
\section{Introdução}
Neste capítulo, a arquitetura do sistema é apresentada, incluindo seus módulos e tecnologias de apoio que foram utilizadas no desenvolvimento da aplicação.
Nesta seção, o autor apresenta o projeto da sua contribuição. Quando se trata de desenvolvimento de um software é recomendado que nesta seção o autor apresente a arquitetura do sistema, composta de: a) arquitetura em si (camadas que compõe o sistema); b) principais diagramas da Engenharia de Software que sintetizam o projeto, e; c) tecnologias de apoio usadas no desenvolvimento do software.
Outros modelos de trabalho podem apresentar nesta seção a metodologia, a técnica e os instrumentos de análise e comparação. A fundamentação científica é fundamental para subsidiar a construção destas contribuições.   


\section{Tecnologias de Apoio}


\subsection{\textit{Tecnologia 1}}
...

\subsection{\textit{Tecnologia 2}}
...

\section{Arquitetura}




\begin{figure}[htp]
	\caption[Arquitetura do Sistema]{Arquitetura do Sistema}
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{img/ArquiteturaSistema.jpg}

\label{arquituraGeral}
\end{figure}



\subsection{Users}
...
\subsection{Interface}
...
\subsection{Controller}
...

\section{Considerações Finais}
\end{comment}


%\label{sec:metodologia}
A metodologia adotada consistiu na utilização do SVA \textit{GraphViewer} em um
ambiente controlado. O experimento foi realizado no Campus Jatobá da Regional Jataí,
na Universidade Federal de Goiás, em um laboratório de computação. 

O Experimento aconteceu em dois períodos, sendo Subexperimento 1 e Subexperimento 2. O Subexperimento 1 foi realizado na aula de Probabilidade e Estatística no dia 07/11/2018, contando com a participação de 18 alunos voluntários e um professor voluntário do curso de Computação. O Subexperimento 2 foi realizado na aula de TG no dia 14/05/2019, contando com a participação de 35 alunos voluntários e um professor voluntário do curso de Computação. O experimento totalizou 53 alunos voluntários, alcançando o objetivo específico (ii) que era uma amostra de pelo menos cinquenta participantes (ver Figura \ref{figura:experimento}). O professor voluntário foi o mesmo em ambos os experimentos.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Ilustração do experimento realizado.}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/figexperimento.png}
	\centering	
	\label{figura:experimento}
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\centering
\end{figure}

Ambos subexperimentos foram divididos da seguinte forma. Dividimos os alunos em dois grupos A e B,
sendo respectivamente grupo de controle e grupo de teste. Foram adotados alguns critérios para garantir a distribuição uniforme dos grupos de controle e de teste \cite{marconilakatos2003}. Assim, com intuito de garantir a isonomia no experimento, os dois grupos foram uniformemente distribuídos seguindo alguns critérios. Os critérios foram aplicados nesta ordem: (i) sexo biológico; (ii) vínculo empregatício (“Está trabalhando ou não?”); (iii) conhecimento anterior do conteúdo (“Cursou ou não a disciplina de Teoria dos Grafos?”), como apresentado na Figura \ref{figura:subexperimento}.

\begin{figure}[htb]
	\caption{Ilustração da divisão dos subexperimentos.}
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/figSubExperimento.png}
	\centering	
	\label{figura:subexperimento}
	\centering
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
\end{figure}

Todo o conteúdo ministrado no experimento foi lecionado pelo professor voluntário aos dois grupos simultaneamente. Entretanto, apenas o Grupo B pôde utilizar o \textit{GraphViewer} durante todo o experimento.



Dois questionários (Questionários 1 e 2) serviram para identificar aspectos sobre
a compreensão do estudante a respeito das demonstrações por indução apresentadas para os Teoremas \ref{Teorema1} e \ref{Teorema2}, respectivamente. Cada um destes questionários teve cinco questões
objetivas (ver Anexo \ref{anexo:questionarios}).

O Questionário 3 serviu para identificar os aspectos socioacadêmicos dos
participantes. Variáveis como sexo biológico, idade e ano de ingresso são exemplos dos
dados requisitados (ver Anexo \ref{anexo:questionarios}).

Por fim, o Questionário 4 serviu para identificar aspectos sobre a usabilidade do SVA \textit{GraphViewer} (ver Anexo \ref{anexo:questionarios}). Questões sobre facilidade de aprendizado da ferramenta, eficiência de uso,
frequência de ocorrência e seriedade dos erros são exemplos dos dados requisitados. Este
questionário consiste de cinco perguntas objetivas utilizando uma escala do tipo \textit{Likert} \cite{nemoto2014likert}, com pontuações de um a cinco pontos, respectivamente
com rótulos: (i) Discordo Totalmente, (ii) Discordo Parcialmente; (iii) Indiferente, (iv)
Concordo parcialmente, e (v) Concordo plenamente. 

Cada subexperimento pode ser dividido em nove momentos:

\textbf{Momento 1 -} aplicação do Questionário 3 aos alunos participantes;


\textbf{Momento 2 -} aplicação do Questionário 1 (pré-teste) para ambos os grupos;

\textbf{Momento 3 -} exposição, aos dois grupos, de conceitos básicos de grafos e também de
demonstração por indução;

\textbf{Momento 4 -} exposição da demonstração por indução do Teorema \ref{Teorema1};

\textbf{Momento 5 -} aplicação do Questionário 1 (pós-teste) para ambos os grupos;

\textbf{Momento 6 -} aplicação do Questionário 2 (pré-teste) para ambos os grupos;

\textbf{Momento 7 -} exposição da demonstração por indução do Teorema \ref{Teorema2};

\textbf{Momento 8 -} aplicação do Questionário 2 (pós-teste) para ambos os grupos;

\textbf{Momento 9 -} aplicação do Questionário 4 para o Grupo B.

Será apresentado a seguir o paradigma GQM (Seção \ref{sec:paraGQM}) e a sua utilização no
trabalho, através de suas especificações (Seção \ref{sec:espGQM}).

\section{Paradigma GQM}
\label{sec:paraGQM}
O paradigma \textit{Goal-Question-Metric} (GQM) \cite{solingen2002} é utilizado
na Engenharia de Software para auxiliar na medição de processos e softwares, sendo uma
abordagem orientada a métricas. A vantagem da sua utilização é que ele separa as
preocupações organizacionais (objetivos) das específicas do processo (questões). Isto
fornece uma base para decidir quais dados deveriam ser coletados e como eles deveriam
ser analisados de forma a responder as questões que se pretende resolver \cite{sommerville2010}.

Os conceitos utilizados dentro do paradigma GQM podem ser definidos
sucintamente como: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{[objetivo]} - meta a qual a pesquisa almeja alcançar; 
	\item \textbf{[questões]} -
	refinamentos dos objetivos em que áreas específicas de incertezas relacionadas são
	identificadas; 
	\item \textbf{[métricas]} - medições que precisam ser feitas para ajudar a responder as
	questões e confirmar, quantitativamente, se a pesquisa alcançou ou não o objetivo
	desejado.
\end{itemize}

Embora o GQM seja largamente utilizado na Engenharia de Software, este
paradigma vem sendo utilizado e adaptado em pesquisas na área de educação \cite{gladcheff:2001, machado2016, carvalhoMONOGRAFIA:2017}.
%Neste capítulo será abordado a proposta do trabalho, que é a analisar estatística da ferramenta GraphViewer. O intuito dessa analise é esclarecer se a ferramenta colabora com o auxilio no ensino e aprendizagem de demonstrações por indução em grafos. Com isso, podemos saber se é viável utilizar a ferramenta nessa área.

%O objetivo do experimento é realiza-lo com uma quantidade de pelo menos cinquenta alunos voluntários de cursos da área da computação e professores voluntários. Sendo realizado inicialmente no Campus Jatobá na Universidade Federal de Jataí no município de Jataí. Posteriormente, caso não atinja a quantidade de alunos minima inicialmente destacada, o experimento será feito nas proximidades de Jataí, sendo, Instituto federal de Goiás no Campus de Jataí e Universidade de Rio Verde no Campus Rio Verde.

%Os alunos vão ser divididos em dois grupos A e B de forma homogênea, com o intuito de ter a mesma quantidade de alunos para ambos os lados, porém, existe a margem de erro na escolha desses alunos, podendo ser número impar de mulheres por exemplo. Será ministrado um conteúdo pelo professor voluntário aos dois grupos. O experimento vai ser dividido em sete momentos:

%\begin{enumerate}

%\item Primeiro momento, aplicação de questionário Socioacadêmico aos alunos presentes; (Para dividir o grupo de forma homogênea, com o objetivo de não comprometer o resultado do experimento).

%\item Segundo momento, Divisão dos alunos presentes em dois grupos A e B, onde a Turma A não utilizara à ferramenta GraphViewer e a Turma B ira utilizar;

%\item No terceiro momento, será aplicado um questionário sobre o Teorema \ref{Teorema1}, para ambos os grupos; o intuito é medir o nível dos alunos quanto ao conteúdo apresentado e posteriormente comparar apos a apresentação da ferramenta.

%\item No quarto momento, os grupos serão exposto à demonstração por indução do Teorema \ref{Teorema1}, Sendo grupo B com a utilização do GraphViewer, enquanto o grupo A exposto ao mesmo conteúdo, porém sem a utilização da ferramenta;

%\item No quinto momento, aplicação do questionário relacionado ao Teorema \ref{Teorema1}, para ambos os grupos;

%\item No sexto momento, será aplicado um questionário sobre o Teorema \ref{Teorema2}, para ambos os grupos com o mesmo intuito que no terceiro momento.


%\item O sétimo momento, os grupos serão exposto à demonstração por indução do Teorema \ref{Teorema2}, Sendo grupo B com a utilização do GraphViewer, enquanto o grupo A exposto ao mesmo conteúdo, porém sem a utilização da ferramenta;

%\item No oitavo momento, aplicação do questionário relacionado a Teorema \ref{Teorema2}, Para ambos os grupos;

%\item No nono e último momento, aplicado um questionário de Usabilidade do AVA para ambos os grupos.

%\end{enumerate}

\section{Especificações do GQM}
\label{sec:espGQM}

As especificações concretas para os três conceitos principais do GQM foram
estabelecidas. O objetivo do projeto consiste em avaliar a utilidade e qualidade do
\textit{GraphViewer}, com ênfase no ensino e aprendizagem de demonstração por indução.

Duas questões foram elencadas como refinamentos do objetivo proposto. A
primeira é (i) ``o \textit{GraphViewer} melhorou o aprendizado do alunos em relação ao não uso
dele?''; e a segunda é (ii) ``o \textit{GraphViewer} é um software fácil de ser utilizado?''.

Por fim, métricas são construídas para as duas questões elencadas. Para as
especificações das métricas, foram criados quatro questionários(ver Anexo \ref{anexo:questionarios}). Estes questionários
foram submetidos aos participantes do experimento. As respostas
concedidas aos questionários serviram de entrada para o cálculo das métricas.

A partir das respostas obtidas dos questionários, duas métricas foram propostas.
A métrica M1 é um indicador do impacto na aprendizagem dos estudantes pelo o uso do
\textit{GraphViewer}. A M1 é dada pelos cálculos do ganho de aprendizagem absoluto (Seção \ref{subsec:metabs}) e do ganho de aprendizagem normalizado (Seção \ref{subsec:metnorm}). A seguinte interpretação de
M1 foi adotada: se os ganhos de aprendizagem absoluto e normalizado forem maiores no
grupo de teste em relação ao grupo de controle, então o \textit{GraphViewer} contribuiu
positivamente no aprendizado dos participantes. Caso contrário, a contribuição da
ferramenta para a aprendizagem pode estar comprometida.

A métrica M2 é um indicador para a usabilidade do \textit{GraphViewer}. M2 é definida
a partir das respostas coletadas através do Questionário 4, que está associado aos aspectos de usabilidade(Seção \ref{sec:aspusabilidade}). M2 é obtida pela média da pontuação de todas as respostas de cada participante. A seguinte interpretação de M2 foi adotada: se M2 > 4,0, que equivale mais de 75,0\% (M2 sendo entre 1,0 - 5,0) de aceitação da ferramenta, caso for uma afirmação verdadeira então o SVA \textit{GraphViewer} é fácil de usar. Caso contrário, a ferramenta tem a sua usabilidade comprometida.
 


Os resultados do Questionário 3 foram utilizados primordialmente para a análise descritiva
dos dados obtidos após o experimento.



%A abordagem GQM teve sua origem com Victor Basili \cite{basili:1983}, teve sua ampliação e formalização, agora com a colaboração de Rombach junto de sua esquipe \cite{rombach:1991}. Essa abordagem segue os princípios do paradigma de “Avaliação Orientada a Objetivos” e tem como o objetivo servir como uma metodologia genérica para guiar a construção e execução de programas de avaliação de qualidade de produtos e processos na área de Engenharia de Software \cite{gladcheff:2001}.

%Segundo Greese \cite{abib:1998} \cite{gresse:1996}, a abordagem GQM envolve:
%\begin{itemize}

%\item Paradigma - em que toda a coleção de dados em um programa de avaliação deve ser baseada em objetivos específicos explicitamente documentados;

%\item Modelo - em que seus componentes elementares são:

%\begin{enumerate}
%\subsection{Objetivo}
%\item o objetivo que envolve cinco aspectos — objeto de estudo
%(processo ou produto), propósito (determinar, caracterizar, melhorar,
%controlar algum aspecto de qualidade do objeto de medida),
%foco de qualidade (características de qualidade), ponto de
%vista (identifica a quem interessa os resultados da pesquisa) e
%ambiente (fornece o contexto para as interpretações dos resultados);
%\subsection{Questões}
%\item as questões que expressam a necessidade de se obter informações
%em uma linguagem natural cujas respostas devem estar de
%acordo com o objetivo;


%\subsection{Métricas}
%\item as métricas que especificam, em termos quantitativos e avaliáveis,
%as informações que se deseja obter durante as avaliações;


%\end{enumerate}

%\item Método - que inclui planejamento, execução e empacotamento
%das experiências obtidas durante o programa \cite{gladcheff:2001}.

%\end{itemize}

%\section{Uso do GQM no Projeto}
%\label{sec:usogqmproj}

%A abordagem GQM é utilizada para construir o método avaliativo do projeto, verificar a qualidade do software e obter feedback inicial dos alunos sobre a ferramenta GraphViewer. Sendo apresentado na Seção \ref{subsec:objetivo} o objetivo do modelo utilizado no GQM, na Seção \ref{subsec:questoes} as questões e na Seção \ref{subsec:metricas} as métricas utilizadas. 

%\subsection{Objetivo}
%\label{subsec:objetivo}
%Avaliar a utilidade e qualidade do AVA GraphViewer, com ênfase no ensino e aprendizagem de demonstração por indução.

%\subsection{Questões}
%\label{subsec:questoes}
%\begin{enumerate}
%\item O GraphViewer melhorou o aprendizado dos alunos em relação ao não uso dele?
%\item O GraphViewer é um software fácil de ser utilizado?
%\end{enumerate}

%\subsection{Métricas}
%\label{subsec:metricas}









